閒話貿易（二）：鴉片戰爭篇

此時此刻，我們正身處有史以來規模最大的貿易戰的風眼裡。這樣說毫不誇張：中美為當今世界最大的兩個經濟體，更是香港最大的兩個貿易伙伴，當雙方以關稅代替船炮、向對方的貨物進行攻擊，傷殺力非同小可，例如網上就有傳聞說運載八噸美國大豆的貨船，因為趕不及在加關稅前泊岸，四千萬關稅逼得賣家把船上大豆全部倒進大連港！

這場沒有子彈的戰爭，殺傷力絕對不亞於明刀明槍；而戰情如此險峻，香港能否避過流彈全身而退？則要看我們的造化。

說來欷歔，貿易戰正正是香港的「出世紙」：鴉片戰爭是場因貿易而生的實體戰爭。當年大英帝國迷上遠方的中國茶葉，將白花花的銀子源源不絕地送到清朝，可惜的是十八世紀的中國人品味與今天的同胞差天共地，對Made in Britain提不起甚麼興趣，造成英清貿易逆差極大，情況一如今天的美中貿易。面對龐大貿易赤字，英方一開始苦無對策。但與今天的美國不同，英國商人最終找到答案──鴉片──這種在印度低價種植的毒物，轉運到中國就變成可以高價賣出的「福壽膏」。英國將賣鴉片換來的白銀購買茶葉絲綢，再高價賣回老家，雙重獲利之餘，更助英廷在這場貿易戰中逆轉勝。

往後的歷史，滿清如何禁煙、英商如何不滿、英國如何出兵、英清如何打仗、清朝如何落敗、最後導致香港如何被割往後百多年的歷史如何被改寫，我不說你也應該知道。